@proceedings{CORIA-TALN:2023,
    editor = "Servan, Christophe and Vilnat, Anne",
    title = "Actes de CORIA-TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = ""
}


@inproceedings{Barthet-Aroulanda-Monceaux-Cachard-Jacquin-Grouin-Gutton-Hocquet-De-Groote-Komajda-Morin-Zweigenbaum:CORIA-TALN:2023,
    author = "Barthet, Virgile and Aroulanda, Marie-Jos\'e and Monceaux-Cachard, Laura and Jacquin, Christine and Grouin, Cyril and Gutton, Johann and Hocquet, Guillaume and De Groote, Pascal and Komajda, Michel and Morin, Emmanuel and Zweigenbaum, Pierre",
    title = "La pr\'e-annotation automatique de textes cliniques comme support au dialogue avec les experts du domaine lors de la mise au point d'un sch\'ema d'annotation",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-7",
    note = "",
    abstract = "La pr\'e-annotation automatique de textes est une t\^ache essentielle qui peut faciliter l'annotationd'un corpus de textes. Dans le contexte de la cardiologie, l'annotation est une t\^ache complexe quin\'ecessite des connaissances approfondies dans le domaine et une exp\'erience pratique dans le m\'etier.Pr\'e-annoter les textes vise \`a diminuer le temps de sollicitation des experts, facilitant leur concentrationsur les aspects plus critiques de l'annotation. Nous rapportons ici une exp\'erience de pr\'e-annotationde textes cliniques en cardiologie : nous pr\'esentons ses modalit\'es et les observations que nous enretirons sur l'interaction avec les experts du domaine et la mise au point du sch\'ema d'an",
    keywords = "Extraction d'information dans les textes scientifiques, tableaux, figures, bibliographie",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467534.pdf"
}


@inproceedings{Benard-Mestivier-Kubler-Zhu-Bawden-De-La-Clergerie-Romary-Huguin-Nomine-Peng-Yvon:CORIA-TALN:2023,
    author = "B\'enard, Maud and Mestivier, Alexandra and Kubler, Natalie and Zhu, Lichao and Bawden, Rachel and De La Clergerie, Eric and Romary, Laurent and Huguin, Mathilde and Nomin\'e, Jean-Fran\c{c}ois and Peng, Ziqian and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "MaTOS: Traduction automatique pour la science ouverte",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "8-15",
    note = "",
    abstract = "Cette contribution pr\'esente le projet MaTOS (Machine Translation for Open Science), qui vise \`a d\'evelopper de nouvelles m\'ethodes pour la traduction automatique (TA) int\'egrale de documents scientifiques entre le fran\c{c}ais et l'anglais, ainsi que des m\'etriques automatiques pour \'evaluer la qualit\'e des traductions produites. Pour ce faire, MaTOS s'int\'eresse (a) au recueil de ressources ouvertes pour la TA sp\'ecialis\'ee; (b) \`a la description des marqueurs de coh\'erence textuelle pour les articles scientifiques; (c) au d\'eveloppement de nouvelles m\'ethodes de traitement multilingue pour les documents; (d) aux m\'etriques mesurant les progr\`es de la traduction de documents complets.",
    keywords = "Analyse de documents scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1466945.pdf"
}


@inproceedings{Boudin-Dufour-Daille:CORIA-TALN:2023,
    author = "Boudin, Florian and Dufour, Richard and Daille, B\'eatrice",
    title = "Projet NaviTerm : navigation terminologique pour une mont\'ee en comp\'etence rapide et personnalis\'ee sur un domaine de recherche",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "16-20",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente le projet NaviTerm dont l'objectif est d'acc\'el\'erer la mont\'ee en comp\'etence des chercheurs sur un domaine de recherche par la cr\'eation automatique de repr\'esentations terminologiques synth\'etiques et navigables des connaissances scientifiques.",
    keywords = "Recherche et recommandation d'articles scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1465544.pdf"
}


@inproceedings{El-Khettari-Quiniou-Chaffron:CORIA-TALN:2023,
    author = "El Khettari, Oumaima and Quiniou, Solen and Chaffron, Samuel",
    title = "Annotation d'interactions h\^ote-microbiote dans des articles scientifiques par similarit\'e s\'emantique avec une ontologie",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "21-26",
    note = "",
    abstract = "Nous nous int\'eressons \`a l'extraction de relations, dans des articles scientifiques, portant sur le microbiome humain. Afin de construire un corpus annot\'e, nous avons \'evalu\'e l'utilisation de l'ontologie OHMI pour d\'etecter les relations pr\'esentes dans les phrases des articles scientifiques, en calculant la similarit\'e s\'emantique entre les relations d\'efinies dans l'ontologie et les phrases des articles. Le mod\`ele BERT et trois variantes biom\'edicales sont utilis\'es pour obtenir les repr\'esentations des relations et des phrases. Ces mod\`eles sont compar\'es sur un corpus construit \`a partir d'articles scientifiques complets issus de la plateforme ISTEX, dont une sous-partie a \'et\'e annot\'ee manuellement.",
    keywords = "Extraction d'information dans les textes scientifiques, tableaux, figures, bibliographie, Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees dans les textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467224.pdf"
}


@inproceedings{Ermakova-Huet-Sanjuan-Azarbonyad-Augereau-Kamps:CORIA-TALN:2023,
    author = "Ermakova, Liana and Huet, St\'ephane and Sanjuan, Eric and Azarbonyad, Hosein and Augereau, Olivier and Kamps, Jaap",
    title = "Quand des Non-Experts Recherchent des Textes Scientifiques Rapport sur l'action CLEF 2023 SimpleText",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-33",
    note = "",
    abstract = "Le grand public a tendance \`a \'eviter les sources fiables telles que la litt\'erature scientifique en raison de leur langage complexe et du manque de connaissances n\'ecessaires. Au lieu de cela, il s'appuie sur des sources superficielles, trouv\'ees sur internet ou dans les m\'edias sociaux et qui sont pourtant souvent publi\'ees pour des raisons commerciales ou politiques, plut\^ot que pour leur valeur informative. La simplification des textes peut-elle contribuer \`a supprimer certains de ces obstacles \`a l'acc\`es ? Cet article pr\'esente l'action {\guillemotleft} CLEF 2023 SimpleText {\guillemotright} qui aborde les d\'efis techniques et d'\'evaluation de l'acc\`es \`a l'information scientifique pour le grand public. Nous fournissons des donn\'ees r\'eutilisables et des crit\`eres de r\'ef\'erence pour la simplification des textes scientifiques et encourageons les recherches visant \`a faciliter \`a la compr\'ehension des textes complexes.",
    keywords = "Recherche et recommandation d'articles scientifiques, R\'esum\'e automatique de textes scientifiques, Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467709.pdf"
}


@inproceedings{Fallah-Murisasco-Bruno-Bellot:CORIA-TALN:2023,
    author = "Fallah, Haytame and Murisasco, Elisabeth and Bruno, Emmanuel and Bellot, Patrice",
    title = "Apprentissage de d\'ependances entre labels pour la classification multi-labels \`a l'aide de transformeurs",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "34-40",
    note = "",
    abstract = "Dans cet article, nous proposons des approches pour am\'eliorer les architectures bas\'ees sur des transformeurs pour la classification de documents multi-labels. Les d\'ependances entre les labels sont cruciales dans ce contexte. Notre m\'ethode, appel\'ee DepReg, ajoute un terme de r\'egularisation \`a la fonction de perte pour encourager le mod\`ele \`a pr\'edire des labels susceptibles de coexister. Nous introduisons \'egalement un nouveau jeu de donn\'ees nomm\'e ''arXiv-ACM'', compos\'e de r\'esum\'es scientifiques de la biblioth\`eque num\'erique arXiv, \'etiquet\'es avec les mots-cl\'es ACM correspondants.",
    keywords = "Extraction d'information dans les textes scientifiques, tableaux, figures, bibliographie, Analyse de documents scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467555.pdf"
}


@inproceedings{Goujon:CORIA-TALN:2023,
    author = "Goujon, B\'en\'edicte",
    title = "Elaboration d'un corpus d'apprentissage \`a partir d'articles de recherche en chimie",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-46",
    note = "",
    abstract = "Dans le cadre d'un projet men\'e en 2021, un objectif consistait \`a extraire automatiquement des\textasciitilde informations \`a partir d'articles de recherche en chimie des mat\'eriaux : des valeurs associ\'ees \`a des\textasciitilde propri\'et\'es pour diff\'erents composants chimiques. Le travail pr\'esent\'e ici d\'ecrit les \'etapes de la\textasciitilde construction du corpus textuel d'apprentissage, annot\'e manuellement par des experts du domaine\textasciitilde selon les besoins identifi\'es dans le projet, pour une utilisation ult\'erieure par des outils d'extraction\textasciitilde d'informations.",
    keywords = "Extraction d'information dans les textes scientifiques, tableaux, figures, bibliographie, Analyse de documents scientifiques, Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees dans les textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1466627.pdf"
}


@inproceedings{Houbre-Boudin-Daille:CORIA-TALN:2023,
    author = {Houbre, Ma\"el and Boudin, Florian and Daille, B\'eatrice},
    title = "Classification de relation pour la g\'en\'eration de mots-cl\'es absents",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "47-53",
    note = "",
    abstract = "Les mod\`eles encodeur-d\'ecodeur constituent l'\'etat de l'art en g\'en\'eration de mots-cl\'es. Cependant, malgr\'e de nombreuses adaptations de cette architecture, g\'en\'erer des mots-cl\'es absents du texte du document est toujours une t\^ache difficile. Cette \'etude montre qu'entra{\^\i}ner au pr\'ealable un mod\`ele sur une t\^ache de classification de relation entre un document et un mot-cl\'e, permet d'am\'eliorer la g\'en\'eration de mots-cl\'es absents.",
    keywords = "Analyse de documents scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467544.pdf"
}


@inproceedings{Huguin-Barreaux:CORIA-TALN:2023,
    author = "Huguin, Mathilde and Barreaux, Sabine",
    title = "Le corpus {\guillemotleft} Machine Translation {\guillemotright} : une exploration diachronique des (m\'eta)donn\'ees Istex",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "54-59",
    note = "",
    abstract = "Le corpus Machine Translation se compose de publications scientifiques issues du r\'eservoir Istex. Con\c{c}u comme un cas d'usage, il permet d'explorer l'histoire de la traduction automatique au travers des m\'etadonn\'ees et des textes int\'egraux disponibles pour chacun de ses documents. D'une part, les m\'etadonn\'ees permettent d'apporter un premier regard sur le paysage de la traduction automatique gr\^ace \`a des tableaux de bord bibliom\'etriques. D'autre part, l'utilisation d'outils de fouille de textes sur le texte int\'egral rend saillantes des informations inaccessibles sans une lecture approfondie des articles. L'exploration du corpus est r\'ealis\'ee gr\^ace \`a Lodex, logiciel open source d\'edi\'e \`a la valorisation de donn\'ees structur\'ees.",
    keywords = "Analyse de documents scientifiques, Visualisation des connaissances scientifiques, Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques, Bibliom\'etrie, scientom\'etrie",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467358.pdf"
}


@inproceedings{Jourdan-Boudin-Dufour-Hernandez:CORIA-TALN:2023,
    author = "Jourdan, L\'eane and Boudin, Florian and Dufour, Richard and Hernandez, Nicolas",
    title = "CASIMIR : un Corpus d'Articles Scientifiques Int\'egrant les ModIfications et R\'evisions des auteurs",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "60-65",
    note = "",
    abstract = "\'Ecrire un article scientifique est une t\^ache difficile. L'\'ecriture scientifique \'etant un genre tr\`es codifi\'e, de bonnes comp\'etences d'\'ecriture sont essentielles pour transmettre ses id\'ees et les r\'esultats de ses recherches. Cet article d\'ecrit les motivations et les travaux pr\'eliminaires de la cr\'eation du corpus CASIMIR dont l'objectif est d'offrir une ressource sur l'\'etape de r\'evision du processus d'\'ecriture d'un article scientifique. CASIMIR est un corpus des multiples versions de 26 355 articles scientifiques provenant d'OpenReview accompagn\'e des relectures par les pairs.",
    keywords = "Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467171.pdf"
}


@inproceedings{Labrak-Rouvier-Dufour:CORIA-TALN:2023,
    author = "Labrak, Yanis and Rouvier, Mickael and Dufour, Richard",
    title = "MORFITT : Un corpus multi-labels d'articles scientifiques fran\c{c}ais dans le domaine biom\'edical",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-70",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente MORFITT, le premier corpus multi-labels en fran\c{c}ais annot\'e en sp\'ecialit\'es dans le domaine m\'edical. MORFITT est compos\'e de 3 624 r\'esum\'es d'articles scientifiques issus de PubMed, annot\'es en 12 sp\'ecialit\'es pour un total de 5 116 annotations. Nous d\'etaillons le corpus, les exp\'erimentations et les r\'esultats pr\'eliminaires obtenus \`a l'aide d'un classifieur fond\'e sur le mod\`ele de langage pr\'e-entra{\^\i}n\'e CamemBERT. Ces r\'esultats pr\'eliminaires d\'emontrent la difficult\'e de la t\^ache, avec un F-score moyen pond\'er\'e de 61,78\\%.",
    keywords = "Analyse de documents scientifiques, Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1465546.pdf"
}


@inproceedings{Liyanage-Buscaldi:CORIA-TALN:2023,
    author = "Liyanage, Vijini and Buscaldi, Davide",
    title = "La d\'etection de textes g\'en\'er\'es par des mod\`eles de langue : une t\^ache complexe? Une \'etude sur des textes acad\'emiques",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "71-78",
    note = "",
    abstract = "L'\'emergence de mod\`eles de langage tr\`es puissants tels que GPT-3 a sensibilis\'e les chercheurs \`a la probl\'ematique de la d\'etection de textes acad\'emiques g\'en\'er\'es automatiquement, principalement dans un souci de pr\'evention de plagiat. Plusieurs \'etudes ont montr\'e que les mod\`eles de d\'etection actuels ont une pr\'ecision \'elev\'ee, en donnant l'impression que la t\^ache soit r\'esolue. Cependant, nous avons observ\'e que les ensembles de donn\'ees utilis\'es pour ces exp\'eriences contiennent des textes g\'en\'er\'es automatiquement \`a partir de mod\`eles pr\'e-entra{\^\i}n\'es. Une utilisation plus r\'ealiste des mod\`eles de langage consisterait \`a effectuer un fine-tuning sur un texte \'ecrit par un humain pour compl\'eter les parties manquantes. Ainsi, nous avons constitu\'e un corpus de textes g\'en\'er\'es de mani\`ere plus r\'ealiste et men\'e des exp\'eriences avec plusieurs mod\`eles de classification. Nos r\'esultats montrent que lorsque les ensembles de donn\'ees sont g\'en\'er\'es de mani\`ere r\'ealiste pour simuler l'utilisation de mod\`eles de langage par les chercheurs, la d\'etection de ces textes devient une t\^ache assez difficile.",
    keywords = "D\'etection de plagiat, D\'etection et v\'erification d'affirmations scientifiques, Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467264.pdf"
}


@inproceedings{Mathieu:CORIA-TALN:2023,
    author = "Mathieu, Constant",
    title = "Construction d'un jeu de donn\'ees de publications scientifiques pour le TAL et la fouille de textes \`a partir d'ISTEX",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "79-79",
    note = "",
    abstract = "La plateforme ISTEX (https://www.istex.fr/) permet d'acc\'eder \`a une large base d'archives scientifiques comptant plus de 25 millions de documents de tous les grands domaines scientifiques. Les documents incluent non seulement les m\'etadonn\'ees mais aussi le texte plein, et ont \'et\'e pr\'etrait\'es de mani\`ere homog\`ene pour faciliter leur traitement automatique. Dans cet expos\'e, nous pr\'esenterons une initiative pour cr\'eer une dynamique de recherche en TAL et TDM autour de ces donn\'ees. En particulier, nous pr\'esenterons les travaux en cours pour la construction d'un jeu de donn\'ees d\'edi\'e au TAL et la fouille de textes.",
    keywords = "Jeux de donn\'ees compos\'es des textes scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467669.pdf"
}


@inproceedings{Sinha-Bigeard-Clausel-Constant:CORIA-TALN:2023,
    author = "Sinha, Aman and Bigeard, Sam and Clausel, Marianne and Constant, Mathieu",
    title = "What shall we read : the article or the citations? - A case study on scientific language understanding",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de l'atelier ''Analyse et Recherche de Textes Scientifiques'' (ARTS)@TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "80-85",
    note = "The number of scientific articles is increasing tremendously across all domains to such an extent that it has become hard for researchers to remain up-to-date",
    abstract = {The number of scientific articles is increasing tremendously across all domains to such an extent that it has become hard for researchers to remain up-to-date. Evidently, scientific language understanding systems and Information Extraction (IE) systems, with the advancement of Natural Language Processing (NLP) techniques, are benefiting the needs of users. Although the majority of the practices for building such systems are data-driven, advocating the idea of "The more, the better". In this work, we revisit the paradigm - questioning what type of data : text (title, abstract) or citations, can have more impact on the performance of scientific language understanding systems.},
    keywords = "Analyse de documents scientifiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/ARTS/1467830.pdf"
}


